<resources>
  <string name="app_name">ツールバーサンプル</string>
  <string name="toolbar_title">Material!</string>
  <string name="toolbar_subtitle">ツールバーを使用</string>
  <string name="tv_article">　
    彼は老いていた。小さな船でメキシコ湾流に漕ぎ出し、独りで漁をしていた。一匹も釣れない日が、既に八四日も続いていた。最初の四〇日は少年と一緒だった。しかし、獲物の無いままに四〇日が過ぎると、少年に両親が告げた。あの老人はもう完全に「サラオ」なんだよ、と。サラオとは、すっかり運に見放されたということだ。少年は両親の言いつけ通りに別のボートに乗り換え、一週間で三匹も立派な魚を釣り上げた。老人が毎日空っぽの船で帰ってくるのを見るたびに、少年の心は痛んだ。彼はいつも老人を迎えに行って、巻いたロープ、手鉤ギャフ、銛もり、帆を巻きつけたマストなどを運ぶ手伝いをするのだった。粉袋で継ぎあてされた帆は、巻き上げられて、永遠の敗北を示す旗印のように見えた。\n　老人は細くやつれ、首筋には深い皺が刻まれていた。頬には、熱帯の海に反射した日光によって、まるで皮膚癌のような褐色のしみができていた。しみは顔の両側に首近くまで連なっている。両手には、大きな魚の食らいついたロープを制する時にできた、深い傷痕がいくつもあった。しかし傷痕は新しいものではない。魚などいない砂漠、風に侵食された砂漠のように、古い傷痕だった。\n　彼に関しては何もかもが古かった。ただ、その両眼を除いては。彼の眼は、海と同じ色に輝き、喜びと不屈の光をたたえていた。\n「サンチャゴ」少年は、船を着けた岸の斜面をのぼりながら老人に呼びかけた。「また一緒に行きたいな。お金も多少貯まったし」\n　老人は少年に漁を教えてきた。少年は彼を慕っていた。\n「だめだ」老人は言った。「お前の船はついてる。仲間を変えないほうがいい」\n「でも僕らは前に、八七日も不漁だった後で、三週間毎日大物を釣ったことがあったじゃないか」\n「あったな」老人は言った。「分かってるさ。お前が船を変えたのは、俺の腕を疑ったからじゃない」\n「親父だよ、船を変えさせたのは。僕は子供だから、従うしかないんだ」\n「分かってる」老人は言った。「当然のことだ」\n「親父には、信じるってことができないんだよ」\n「そうだな」老人は言った。「でも俺たちにはできる。そうだろ？」\n「うん」少年は言った。「テラスでビールをおごらせてよ。道具はその後で運ぼう」\n「いいとも」老人は応じた。「漁師仲間として、頂こう」\n　二人はテラスの店内で腰をおろした。多くの漁師が老人をからかったが、彼は怒らなかった。年配の漁師たちの中には、彼を見て悲しむ者もいた。しかし彼らはそれを表には出さず、潮の流れとか、釣り場の水深とか、良い天気が続いているとか、今日は何を見たとか、そういうことを穏やかに話すのだった。\n　その日収穫のあった漁師たちはとっくに戻っていて、カジキの処理も済ませていた。彼らは、二枚の板いっぱいにカジキの身を並べ、二人で板の両端を持ってよろめきながら倉庫へと運んだ。カジキをハバナの市場に運ぶ冷蔵トラックが来るのを、そこで待つのだ。\n　サメを獲った漁師たちは、入り江の反対側にあるサメ処理工場に獲物を運んだ。サメは滑車で吊り上げられ、肝臓を取り除かれ、ひれを切り落とされ、皮を剥がれ、肉は細く切られて塩漬けにされる。\n　風が東から吹く時には、この工場の臭いが港を越えて漂ってきた。しかし今日はほんのわずかな臭いしか感じられない。風は北向きに変わり、それもやんでしまったからだ。テラスは心地よく陽に照らされていた。\n「サンチャゴ」少年は呼びかけた。\n「ああ」老人は応えた。彼はグラスを持ったまま、ずっと昔のことを考えていた。\n「明日使うイワシを獲って来ようか？」\n「いや。野球でもして来るといい。俺はまだ漕げるし、投網はロヘリオがやるだろう」\n「僕が行きたいんだよ。一緒に漁に行けないなら、何か役に立ちたいんだ」\n「ビールをくれたじゃないか」老人は言った。「お前はもう一人前だ」\n「初めて僕を船に乗せてくれたのは、何歳のときだったかな」\n「五歳だったな。釣り上げた魚に殺されそうになったんだ。ひどく活きのいい奴で、危うく船まで粉々になるところだった。覚えてるか？」\n「覚えてるよ。尻尾でバタバタ跳ね回って、船梁ふなばりをぶち壊したんだ。棍棒でぶん殴った時の音まで覚えてる。僕はサンチャゴに舳先へさきのほうへ突き飛ばされて、濡れたロープのそばで、船全体が震えるのを感じてたんだよ。サンチャゴが丸太をぶち割るみたいに魚を棍棒で叩いて、すごい音がした。そこらが甘ったるい血の臭いでいっぱいになったんだ。」\n「本当に覚えてるのか？　俺がした話を覚えてるだけじゃないのか？」\n「全部覚えてるよ。初めての時から全部」\n　老人は少年を見つめた。老人の顔は日に焼け、その眼差しは信頼と愛情に満ちていた。\n「お前がもし俺の子なら、連れて行って、いちかばちか勝負するんだがな」彼は言った。「でもお前は、お前の親父とお袋の子だ。しかもついてる船に乗ってる」\n「イワシを獲って来てもいい？　餌にする魚も、四匹は用意できるよ」\n「今日の残りがあるさ。塩をかけて箱にしまってある」\n「新しいのを四匹持って来るよ」\n「一匹だ」老人は言った。彼には希望と自信がある。それは今、新しい風のように彼の中で強くなりつつあった。\n「二匹だよ」少年は言った。\n「二匹か」老人はうなずいた。「盗んだものじゃないだろうな？」\n「盗むことだってできたけど」少年は言った。「買ったんだよ」\n「悪いな」老人は言った。彼は単純だったから、自分がいつからこれほど低姿勢な人間になったのかなどとは考えなかった。自分が低姿勢になったと自覚してはいたけれど、それが不名誉なことでも真の誇りを損なうものでもないということも分かっていた。\n「この調子だと、明日はいい天気になりそうだ」彼は言った。\n「どこまで行くの？」少年が尋ねた。\n「ずっと遠くまでだ。風が変わったら戻る。明るくなる前に沖に出られるといいんだが」\n「僕も親方に、沖まで出るように頼んでみるよ」少年は言った。「そうすれば、サンチャゴがすごい大物を引っかけた時、みんなで手助けに行けるからね」\n「あいつは遠出とおでしたがらないだろう」\n「そうなんだよ」少年は言った。「でも、親方には見えないものを僕が見つけられるからね、鳥が獲物を探してるところとか。それでシイラの後を追っかけさせて、遠出させてやるんだ」\n「あいつの眼はそんなに悪いのか？」\n「ほとんど見えてないよ」\n「妙だな」老人は言った。「あいつは海亀獲りは一度もやらなかったんだ。あれをやると眼に悪いんだが」\n「でも、サンチャゴはモスキート海岸で何年も海亀獲りをやってたのに、すごく眼がいいじゃないか」\n「俺はおかしな年寄りだからな」\n「超大物とも戦える？」\n「大丈夫だ。やり方は色々とある」\n「道具を片付けようか」少年は言った。「それから、投網を持ってイワシを獲りに行くよ」
  </string>
</resources>
